import { pregRespMod } from "../../../models/pregRespMod.model";

export const an03Preguntas: pregRespMod[] = [
  {
    codigo: 'AN03',
    pregunta: '¿Cómo se cuanto dolor siento?',
    respuesta: 'Utilizar la escala de dolor EVA te permitirá categorizar tu dolor, \
en leve, moderado o grave. Es importante saber que 0 es nada de dolor y 10 el dolor \
más fuerte que hayas sentido en tu vida. 0-4 dolor leve 5-7 moderado y mayor a 7 grave/severo.'
  },
  {
    codigo: 'AN03',
    pregunta: '¿Qué diferencias hay entre un dolor agudo y un dolor crónico?',
    respuesta: 'El dolor agudo aparece de repente y dura poco tiempo (horas, días o \
semanas). Desaparece cuando la causa se trata o sana. Mientras que el dolor crónico \
dura más de 3 meses y puede persistir incluso después de la lesión inicial haya sanado.'
  },
  {
    codigo: 'AN03',
    pregunta: '¿Cuando siento dolor es mejor aplicar frio o calor?',
    respuesta: 'Depende del tipo de dolor, pero Frío: Para inflamaciones, golpes o \
esguinces recientes. Calor: Para dolores musculares, rigidez o cólicos (dolor de estómago).'
  },
  {
    codigo: 'AN03',
    pregunta: '¿Dormir mal puede aumentar el dolor?',
    respuesta: 'Sí, la falta de sueño puede hacer que el cuerpo sea más sensible \
al dolor, además de causar fatiga y tensión muscular.'
  },
  {
    codigo: 'AN03',
    pregunta: '¿Los alimentos pueden influir en el dolor?',
    respuesta: 'Sí, algunos alimentos inflamatorios como los ultraprocesados, \
el exceso de azúcar o grasas saturadas pueden empeorar ciertos tipos de dolor, \
mientras que una dieta rica en frutas, verduras y omega-3 (pescado) puede ayudar \
a no sentir dolor.'
  },
  {
    codigo: 'AN03',
    pregunta: '¿Cómo puedo describir mi dolor?',
    respuesta: 'Es importante que al sentir dolor puedas describirlo, por lo que \
es relevante tener en cuenta los siguientes puntos al momento de informar: en qué \
zona se ubica el dolor, afecta solo esa zona o se extiende a otras, es leve, moderado \
o intenso, es punzante, quemante, opresivo, palpitante o cortante, es repentino y de \
corta duración, persiste por semanas o va y viene, y si aparece con algún movimiento, \
presión, frío o calor, estrés o por alimentación.'
  },
  {
    codigo: 'AN03',
    pregunta: '¿Cómo puedo saber si debo ir al médico por el dolor que tengo?',
    respuesta: 'Debes acudir al médico si el dolor es intenso, persiste por más de unos \
días, afecta tu calidad de vida o se acompaña de otros síntomas como fiebre, hinchazón o \
pérdida de movilidad.'
  },
  {
    codigo: 'AN03',
    pregunta: '¿Cómo puedo diferenciar entre un dolor leve y un dolor grave?',
    respuesta: 'El dolor leve es una molestia tolerable, no impide hacer actividades \
normales, mientras que el dolor grave es muy intenso y difícil de soportar.'
  },
  {
    codigo: 'AN03',
    pregunta: '¿Puedo desarrollar adicción a los analgésicos?',
    respuesta: 'Si sigues las indicaciones médicas y tomas los medicamentos exactamente \
como se te recetan, el riesgo de adicción es bajo. Sin embargo, es importante discutir \
cualquier inquietud con tu médico, especialmente si tienes antecedentes de abuso de sustancias.'
  },
  {
    codigo: 'AN03',
    pregunta: '¿Qué medicamentos debería tomar si tengo dolor?',
    respuesta: 'Los medicamentos deben ser siempre indicados por un médico y jamás \
tomar un medicamento al que tenga alergia. En general, para el dolor LEVE los medicamentos \
que se utilizan son: Paracetamol y Metamizol / Dolor MODERADO: Opiode débil cómo: tramadol + \
algún fármaco de dolor leve / GRAVE o SEVERO: Opiode potente cómo: Morfina + algún fármaco \
de dolor leve. Según la indicación del médico.'
  },
  {
    codigo: 'AN03',
    pregunta: '¿El dolor crónico tiene cura o se puede controlar?',
    respuesta: 'En muchos casos no tiene cura, pero se puede controlar con medicamentos, \
terapia física, cambios en el estilo de vida y tratamientos especializados.'
  },
  {
    codigo: 'AN03',
    pregunta: '¿Por qué necesito dosis mayores de medicamento para obtener el mismo alivio?',
    respuesta: 'Esto puede deberse al desarrollo de tolerancia, donde el cuerpo se adapta \
al medicamento y su efectividad disminuye. Es esencial informar a tu médico para ajustar \
el tratamiento.'
  }

];
